中日外長會面，王毅搵河野太郎老豆壓佢

中日外長於菲律賓會面

2017/08/07 22:41

在馬尼拉出席東盟系列會議的外長王毅，首次與日本外相河野太郎會面，王毅對河野提及有關南海的問題感到失望。

在馬尼拉出席東盟系列會議的外長王毅，首次與日本外相河野太郎會面。河野太郎表達關注中國在南海建設島礁問題，王毅稱感到失望。王毅在會面中表明，希望河野太郎認真看待父親河野洋平的主張。河野就重申，在現在這個艱難時期能出任外務大臣，認為工作具意義。河野稱中國身為大國，有必要做合乎身分行為。今次是河野太郎八月初就任以來，中日外長首次會面。

外長王毅與上任不足一星期的日本外相河野太郎會面。河野講述日本在南海問題的立場，認為應該守護國際法的航行自由。王毅對日方在南海問題的言論感到失望，指他完成美國給予的任務。河野則反駁說，中國有必要有作為大國的行為舉止。

王毅又提到河野太郎的父親，日本前外相河野洋平，指他是正直的政治家，他希望對方能夠繼承父親的正確理念，為推動中日關係真正改善作出努力。又說中日長期對立不符合雙方利益，不利於地區和平穩定。

日本傳媒報道，河野亦促請中方停止派公務船駛近尖閣諸島，即中國所稱的釣魚台。

王毅在會後表示，河野表示與中國改善關係的願望，希望能夠體現在日本的具體對華政策和行動，又說某些在南海以外的國家，看不到南海發生的積極變化，亦不想認同中國和東盟努力取得的成果。 王毅表示：「是不是有些國家不願意看到，南海局勢走向穩定，是不是南海局勢進一步的穩定，反而不符合這些國家的自身的利益，我覺得我們大家都可以思考這個問題。」

王毅在較早前的東亞峰會外長會上談及北韓核問題，指美國國務卿蒂勒森，本月初再次重申，美國對北韓的「四不」承諾，包括不尋求推翻北韓政權，認為是積極信號，希望北韓回應。

河野太郎在記者會上重申，支持美國在南海活動，確保航行自由，亦反對任何國家單方面強行改變南海現狀。